\section{Analyse statistique descriptive}

\subsection{Statistique descriptive}

\begin{table}[h!]
  \centering
  \caption{Statistique descriptive}
  \begin{tabular}{lr}
      \hline
      Mesure                   & X\\
      \hline\hline
      Moyenne                  & 9054\\
      Coefficient de variation & 29,99\\
      Médiane                  & 9050 \\
      Mode                     & 9000\\
      Écart-type               & 212,09\\
      Variance                 & 44983,67\\
      Étendu                   & 1300\\
      Minimum                  & 8500\\
      Maximum                  & 9800\\
      Nombre d’échantillons    & 50\\
      \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Application de la règle de Sturges}

$$k = 1 + 3,322 * \log(50) = 6,644\ \text{ (donc 7 classes)}$$

Avec une étendue de 1300, on obtient une amplidude de 185,7 pour 7 classes. Nous choisissons donc une amplitude de 186.

\subsection{Bornes des classes}

\begin{table}[h!]
  \centering
  \caption{Bornes des classes}
  \begin{tabular}{llll}
      \hline
      Classes & Fréquences & Fréquences & Fréquences cumulées\\
              & absolues   & relatives  & croissantes\\
      \hline\hline
      1 & 8500 <= X < 8686 & 4\%  & 4\%\\
      2 & 8686 <= X < 8872 & 6\%  & 10\%\\
      3 & 8872 <= X < 9058 & 40\% & 50\%\\
      4 & 9058 <= X < 9244 & 42\% & 92\%\\
      5 & 9244 <= X < 9430 & 44\% & 96\%\\
      6 & 9430 <= X < 9616 & 2\%  & 98\%\\
      7 & 9616 <= X < 9802 & 2\%  & 100\%\\
      \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Histogramme, polygone de fréquences absolues et courbe cumulative croissante}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/1-histogramme}
  \caption{Histogramme}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/1-polygone-frequence}
  \caption{Polygone de fréquences absolues}
\end{figure}

\subsection{Interprétation des résultats}

Nous constatons que les données suivent une loi normale. Par ailleurs, les données sont homogènes.

\section{Inférence statistique}

\subsection{Estimateur non-biaisé}

L'équation \eqref{eqn:1-estimateur-moy} est notre choix d'estimateur non biaisé et convergent de la moyenne.
L'équation \eqref{eqn:1-estimateur-moy-esperence} montre que l'estimateur choisi est non-biaisé et convergent en utilisant l'espérence $E$ de $\overline{x}$.

\begin{equation}
  \label{eqn:1-estimateur-moy}
  \overline{x} = \dfrac{1}{n} \sum_{i = 1}^{n} {x_i}
\end{equation}

\begin{equation}
  \label{eqn:1-estimateur-moy-esperence}
  \systeme[E]{
    E(\overline{x}) = \frac{1}{n} \sum_{i = 1}^{n} {E(x_i)} \text{ , par linéarité},
    = \frac{1}{n} \sum_{i = 1}^{n} {\mu},
    = \frac{\mu}{n} \sum_{i = 1}^{n} {1},
    = \mu \frac{n}{n},
    = \mu
  }
\end{equation}

L'équation \eqref{eqn:1-estimateur-var} est notre choix d'estimateur non biaisé et convergent de la variance.
L'équation \eqref{eqn:1-estimateur-var-esperence} montre que l'estimateur choisi est non-biaisé et convergent en utilisant l'espérence $E$ de $\sigma^2$.

\begin{equation}
  \label{eqn:1-estimateur-var}
  \sigma^2 = \dfrac{1}{n - 1} \sum_{i = 1}^{n} {\left(x_i - \overline{X}\right)^2}
\end{equation}

\begin{equation}
  \label{eqn:1-estimateur-var-esperence}
  \systeme[E]{
    E(\overline{x}) = \frac{1}{n - 1}\ E\bigg(\sum_{i = 1}^{n} {\left({x_i}^2 - 2 x_i \overline{X} + \overline{X}^2 \right)}\bigg),
    = \frac{1}{n - 1}\ E\left(\sum_{i = 1}^{n} {\left({x_i}^2\right)} - n \overline{X}^2 + n \overline{X}^2 \right),
    = \frac{1}{n - 1} \sum_{i = 1}^{n} {E\left({\left({x_i}^2\right)} - n E\left(\overline{X}^2\right) \right)},
    = \frac{1}{n - 1} \sum_{i = 1}^{n} {\left({\left(\sigma^2 + \mu^2\right)} - n \left(\frac{\sigma^2}{n} + \mu\right) \right)},
    = \frac{1}{n - 1} \left(n \sigma^2 + n\mu^2 - \sigma^2 - n \mu^2\right),
    = \frac{1}{n - 1}\ \sigma^2 \left(n - 1\right), = \sigma^2
  }
\end{equation}

\subsection{Production homogène}

$$
\text{CV}
= \frac{\sigma}{\mu}
= \frac{212,09}{9054}
= 2,34\% < 15\%
$$

\subsection{Estimateur par intervalle de confiance}

Nous estimons que $\overline{x}$ et $\sigma$ suivent une loi normale centrée réduite.

$$
\overline{x} - Z_{\alpha/2} \times \frac{\sigma}{\sqrt{n}}
\leq
\mu
\leq
\overline{x} + Z_{\alpha/2} \times \frac{\sigma}{\sqrt{n}}
$$

$$
8995,2
\leq
\mu
\leq
9772,8
$$

Pour un niveau de confiance de 95\%, la marge d'erreur $E = Z_{\alpha/2} \times \frac{\sigma}{\sqrt{n}}$ est de 58,8h.

\subsection{Démarche et résultats pour tester l'affirmation du collègue A concernant la moyenne}

H0: $\mu = \mu_0$

H1: $\mu \neq \mu_0$

Au seuil de signification $\alpha = 5\%$, avec une loi normale car $n > 30$ et $\sigma_0$ est connu, on obtient:

$$Z_0 = \frac{\overline{x}-\mu_0}{\sigma_0/\sigma_n}$$

\subsubsection{Calcul de la première espèce}

$\alpha = P(\text{Rejeter H0 | H0  est vrai})$

$Z_0 = -1,96$

De plus, $P(Z \leq Z_0) = 0,0007$.

On préfère donc rejeter H0 avec un risque de 0,7\% de la rejeter à tort. Au risque de 5\%, on peut donc considérer que la durée de vie moyenne du radar n'est pas 9150 heures comme l'affirme le collègue A.

\subsubsection{Calcul de la seconde espèce}

$\beta = P(\text{Rejeter H1 | H1  est vrai}) = 0,1075$

Il y a donc un risque de 10,75\% de rejeter H1 alors que H1 est vrai.

\subsection{Estimeteur par interval de confiance}

Avec les tables du $\chi^2$ au seuil $\alpha = 5\%$, on obtient $177,2 \leq \sigma \leq 264,3$.

\subsection{Démarche et résultats pour tester l'affirmation du collègue A concernant l'écart-type}

On préfère accepter H0. Au risque de 5\%, on peut donc considérer que l'écart-type ne dépasse pas 1000 heures.

\subsection{Démarche et résultats pour effectuer un test de Pearson}

Comme $\chi^2_0 = 4,4737 \leq  \chi^2_{0,05,2}$, on peut donc conclure de la normalité de la distribution x au seuil de 95\%.

\subsection{Interprétation des résultats}

Premièrement, on peut dire que le collègue A a commis une erreur de première espèce, au seuil de signification $\alpha = 5\%$, que la durée de vie moyenne du radar est de 9150 heures. Cependant, notre collègue A a été plus que prudent en affirmant que l'écart-type ne dépassait pas les 1000 heures, ce qui a été démontré. Finalement, la distribution de la variable aléatoire $x$ représentant la durée de vie en heures d'un radar respecte bien une loi normale, et les données sont homogènes.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/2-histogramme}
  \caption{Histogramme}
\end{figure}

\section{Calcul des probabilités sur le nombre de radars défectueux par lot}

\subsection{Valeur p qu'un radar de la production RadarSense ne respecte pas la garantie}

$P = 0,1685$, à l'aide de la table de la loi normale.

\subsection{Expression de la loi}

Il vient:

$$
P(x=k) = \begin{pmatrix}n\\k\end{pmatrix} p^k (1-p)^{50-k}
$$

$$
 = \begin{pmatrix}50\\k\end{pmatrix} 0,1685^k (0,8315)^{50-k}
$$

\subsection{Calcul des probabilités sur le nombre de radars défectueux par lot}

$P(x=0) = 0,0001$

$P(x=1) = 0,001$

$P(x=2) = 0,005$

$P(x=3) = 0,016$

\subsection{Moyenne et variance de la loi binomiale et interprétation des résultats}

$E[x] = 8,425$

$V[x] = 7$

De plus, l'écart type est de $\sigma = \sqrt{V[x]} = 2,65$

Avec les résultats précédents, nous sommes en mesure d'atteindre en moyenne un peu plus de 8 radars défectueux par lots de 50 radars, avec une dispersion autour de la moyenne d'un peu moins de 3 radars. De plus, la probabilité d'avoir jusqu'à 3 radars défectueux par lots est d'environ 2,21\%, ce qui reste relarivement faible pour légitimer la rarantie fournie par SmartCan Inc. Les radars produits peuvent donc être considéré comme fiables.

\section{Simulation de Monte Carlo}

\subsection{Générateur de nombre aléatoire uniforme}

\subsubsection{Nombres aléatoire pour l'angle}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/Figure-1}
  \caption{Nombres aléatoires $\theta$ générés pour 10000 réalisations}
\end{figure}

\subsubsection{Histogramme des nombres générés}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/Figure-2}
  \caption{Histogramme des nombres aléatoires $\theta$ générés pour 10000 réalisations}
\end{figure}

\subsubsection{Loi de Rayleigh théorique}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/Figure-3}
  \caption{Loi de Rayleigh théorique pour différentes valeurs de $\sigma_r^2$}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/Figure-4}
  \caption{CDF de la loi de Rayleigh théorique pour différentes valeurs de $\sigma_r^2$}
\end{figure}

\subsubsection{Fonction de répartition du module de l'erreur}

Nous avons l'équation \eqref{eqn:4-repartition-erreur-1} et \eqref{eqn:4-repartition-erreur-2}.

\begin{equation}
  \label{eqn:4-repartition-erreur-1}
  f_R(r) =
  \begin{Bmatrix}
    \frac{r}{\sigma_r^2} e^{\frac{-r^2}{2\sigma_r^2}}\text{ , r > 0}\\
    0 \text{ , sinon}
  \end{Bmatrix}
\end{equation}

\begin{equation}
  \label{eqn:4-repartition-erreur-2}
  \systeme[R]{
    P(R \leq r) = F_R(r),
    = \int_{-\infty}^{r} f_R (r) \,du,
    = \int_{0}^{r} f_R (r) \,du,
    = \frac{1}{\sigma_r^2} \int_{0}^{r} ue^{\frac{-u^2}{2\sigma_r^2}}\,du
  }
\end{equation}

En effectuant le changement de variable suivant: $v = \frac{u^1}{2\sigma_r^2} \implies dv = \frac{1}{\sigma_r^2} u\,du\ $, on obtient l'équation \eqref{eqn:4-repartition-erreur-3}.

\begin{equation}
  \label{eqn:4-repartition-erreur-3}
  \systeme[R]{
    P(R \leq r) = \frac{1}{\sigma_r^2} \int_{0}^{\frac{r^2}{2\sigma_r^2}} \sigma_r^2 e^{-v}\,dv,
    = \bigl[ -e^{-v} \bigr]_{0}^{\frac{r^2}{2\sigma_r^2}},
    = 1 - e^{\frac{r^2}{2\sigma_r^2}}
  }
\end{equation}

\subsubsection{Méthode d'inversion de la fonction de répartition (CDF) de la distribution de Rayleigh}

Soit $p \hookrightarrow  U (0,1)$, nous avons l'équation \eqref{eqn:4-repartition-methode-inversion}.

\begin{equation}
  \label{eqn:4-repartition-methode-inversion}
  \begin{split}
    p = F_R (r) &= 1- e^{\frac{-r^2}{2\sigma_r^2}},\\
    \Leftrightarrow 1 - p &= e^{\frac{-r^2}{2\sigma_r^2}}\\
    \Leftrightarrow \frac{-r^2}{2\sigma_r^2} &= \ln(1 - p)\\
    \Leftrightarrow r &= \sqrt{-2 \sigma_r^2 \ln(1 - p)}\\
  \end{split}
\end{equation}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/Figure-5}
  \caption{CDF inverse de la loi de Rayleigh théorique pour différentes valeurs de $\sigma_r^2$}
\end{figure}

\subsubsection{Graphique des 10 000 réalisations du module de l'erreur sur les mesures radar}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/Figure-6}
  \caption{Histogramme des modules de l'erreur r générés pour une distance radiale de 50 m et 100 m sur 10000 réalisations}
\end{figure}

\subsubsection{Validation du générateur de la distribution de Rayleigh}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/Figure-7}
  \caption{Histogramme de la distribution Rayleigh pour 10000 réalisations}
\end{figure}

\subsection{Graphiques des nuages de points des couples}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/Figure-8}
  \caption{Nuage de points des couples $[r\ \theta]$ pour une variance de 4 et de 16}
\end{figure}

Les nuages de points du couple de variables aléatoires $[r\ \theta]$ occupent presque tout l’espace des possibles, et ne possèdent pas de formes particulières comme une ellipse par exemple. Ainsi, les variables aléatoires $[r\ \theta]$ ne peuvent pas être corrélées.

\subsection{Valeurs aléatoires de la distance radiale et de l'angle des la visé du radar}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/Figure-9}
  \caption{Nuage de points des couples $[D\ \phi]$ sachant $D_0$ = 50 m et $\phi_0$ = 15$^\circ$ et 30$^\circ$}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/Figure-10}
  \caption{Nuage de points des couples $[D\ \phi]$ sachant $D_0$ = 100 m et $\phi_0$ = 15$^\circ$ et 30$^\circ$}
\end{figure}

\subsection{Distances axiales aléatoires}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/Figure-11}
  \caption{Nombres aléatoires $D_x(50,15)$ et $D_y(50,15)$ générés pour 10000 réalisations}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/Figure-12}
  \caption{Nombres aléatoires $D_x(100,15)$ et $D_y(100,15)$ générés pour 10000 réalisations}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/Figure-13}
  \caption{Nombres aléatoires $D_x(50,30)$ et $D_y(50,30)$ générés pour 10000 réalisations}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/Figure-14}
  \caption{Nombres aléatoires $D_x(100,30)$ et $D_y(100,30)$ générés pour 10000 réalisations}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/Figure-15}
  \caption{Nuage de points des couples $[D_x\ D_y]$ sachant $D_0$ = 50 m et $\phi_0$ = 15$^\circ$ et 30$^\circ$}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/Figure-16}
  \caption{Nuage de points des couples $[D_x\ D_y]$ sachant $D_0$ = 100 m et $\phi_0$ = 15$^\circ$ et 30$^\circ$}
\end{figure}

Les nuages de points du couple de variables aléatoires $[D_x\ D_y]$ ont une forme d’ellipse. On peut donc en conclure que les variables aléatoires $[D_x\ D_y]$ sont corrélées.

\subsection{Histogrammes}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/Figure-17}
  \caption{Histogramme des nombres aléatoires $D_x(50,15)$ et $D_y(50,15)$ générés pour 10000 réalisations}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/Figure-18}
  \caption{Histogramme des nombres aléatoires $D_x(100,15)$ et $D_y(50,15)$ générés pour 10000 réalisations}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/Figure-19}
  \caption{Histogramme des nombres aléatoires $D_x(50,30)$ et $D_y(50,15)$ générés pour 10000 réalisations}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/Figure-20}
  \caption{Histogramme des nombres aléatoires $D_x(100,30)$ et $D_y(50,15)$ générés pour 10000 réalisations}
\end{figure}

\begin{table}[h!]
  \centering
  \caption{Moyenne échantillon et écart-type échantillon}
  \begin{tabular}{lll}
    \hline
    $D_x$ et $D_y$ & Moyennes & Écarts-types\\
    \hline\hline
    $D_x( 50,15)$ & 48,2938 & 2,0118 \\
    $D_y( 50,15)$ & 12,9407 & 1,9908 \\
    \hline
    $D_x(100,15)$ & 96,5876 & 4,0236 \\
    $D_y(100,15)$ & 25,8813 & 3,9817 \\
    \hline
    $D_x( 50,30)$ & 43,2988 & 2,0118 \\
    $D_y( 50,30)$ & 24,9997 & 1,9908 \\
    \hline
    $D_x(100,30)$ & 86,5976 & 4,0236 \\
    $D_y(100,30)$ & 49,9994 & 3,9817 \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{PDF des courbes de fréquences relatives}

Les courbes de fréquences relatives ressemblent aux PDFs de la loi Normale, dont l’équation est l'équation \eqref{eqn:4-frequence-relative-PDF}.

\begin{equation}
  \label{eqn:4-frequence-relative-PDF}
  f(x) = \dfrac{1}{\sigma \sqrt{2 \pi}}\ e^{\frac{-(x - \mu)^2}{2 \sigma^2}}\\
\end{equation}

Grâce aux valeurs estimées de nos paramètres, nous avons les distributions en $D_x$ et $D_y$ indiqués au tableau \ref{tab:4-frequence-relative-PDF}.

\begin{table}[h!]
  \centering
  \caption{Équations des distributions en $D_x$ et en $D_y$}
  \begin{tabular}{ll}
    \hline
    $D_x$ et $D_y$ & $f(x)$\\
    \hline\hline
    $D_x( 50,15)$ & $f(x)=0,198e^{-\frac{{(x-48,2938)}^2}{8,095}}$\\
    $D_y( 50,15)$ & $f(x)=0,2e^{-\frac{{(x-12,9407)}^2}{7,927}}$\\
    \hline
    $D_x(100,15)$ & $f(x)=0,099e^{-\frac{{(x-96,5876)}^2}{32,379}}$\\
    $D_y(100,15)$ & $f(x)=0,1e^{-\frac{{(x-25,8813)}^2}{31,708}}$\\
    \hline
    $D_x( 50,30)$ & $f(x)=0,198e^{-\frac{{(x-43,2988)}^2}{8,095}}$\\
    $D_y( 50,30)$ & $f(x)=0,2e^{-\frac{{(x-24,9997)}^2}{7,927}}$\\
    \hline
    $D_x(100,30)$ & $f(x)=0,099e^{-\frac{{(x-86,5976)}^2}{32,379}}$\\
    $D_y(100,30)$ & $f(x)=0,1e^{-\frac{{(x-49,9994)}^2}{31,708}}$\\
    \hline
  \end{tabular}
  \label{tab:4-frequence-relative-PDF}
\end{table}

Cependant, afin de tester la normalité des différentes distributions, nous pourrions réaliser un test du Khi-deux.

\subsection{Interprétation des résultats et explication du comportement des distributions}

On remarque assez bien grâce aux histogrammes des distances axiales $D_x$ et $D_y$ que, plus la distance radiale $D_0$ augmente, plus la distribution est centrée sur une valeur moyenne élevée de la distance axiale. C’est également le même phénomène que l’on observe cette fois-ci sur l’angle de visée $\phi_0$ du radar, et ce pour une même distance radiale $D_0$. Tout cela fait physiquement du sens: le radar perd en précision au plus il est éloigné de sa cible (en distance et en visée).

\subsection{Estimation de la matrice de covariance des distances axiales}

Un estimé de la matrice de covariance des distances axiales $[D_x\ D_y]$ aléatoires pour chaque cas de figure $[D_0\ \phi_0]$ est donné à l’aide de la fonction «\texttt{cov}» de Matlab à l'équation \eqref{eqn:4-estimation-matrice-covariance}.

\begin{equation}
  \label{eqn:4-estimation-matrice-covariance}
  \begin{split}
    C_{(50,15)} = C_{(50,30)} &=
    \begin{pmatrix}
      3,9956 & 0,0856\\
      0,0856 & 3,972\\
    \end{pmatrix}\\
    \\
    C_{(100,15)} = C_{(100,30)} &=
    \begin{pmatrix}
      15,9824 & 0,3426\\
      0,3426 & 15,8881\\
    \end{pmatrix}\\
  \end{split}
\end{equation}

\subsection{Axes majeur et mineur et angle d'inclinaison de l'ellipse d'incertitude}

Pour chaque estimé de la matrice de covariance, donnons avec un niveau de confiance de 95\%, les axes majeurs et mineurs, ainsi que l’angle d’inclinaison de l’ellipse d’incertitude. Les formules utilisées sont donnés dans les paragraphes suivants.

Pour les valeurs propres:

$$
\lambda_1=\ \frac{tr(C)}{2}\ +\sqrt{\frac{{tr}^2(C)}{4}-\det(C)}
$$

$$
\lambda_2=\ \frac{tr(C)}{2}\ -\sqrt{\frac{{tr}^2(C)}{4}-\det(C)}
$$

Pour les axes de l’ellipse:

$$
2\sqrt{\lambda_1 s} \text{ et } 2\sqrt{\lambda_2 s}
\text{ où }
s = \chi_{\alpha,\upsilon}^2 = \chi_{0,05,2}^2 = 5,9915 \text{ (car }\sigma_1 \text{ et } \sigma_2 \text{ inconnus)}
$$

Pour une matrice de covariance de la forme $C = \begin{pmatrix}a&b\\c&d\\\end{pmatrix}$, les vecteurs propres seront:

$$
e_1\ = \begin{pmatrix}
  b\\
  \lambda_1 - a\\
\end{pmatrix}
\text{ et }
e_2\ = \begin{pmatrix}
  \lambda_2 - d\\
  c\\
\end{pmatrix}
$$

Pour l’angle de l’ellipse d’incertitude:

$$
\theta = arctan(\frac{e_{1y}}{e_{1x}})
$$

Tous les calculs seront réalisés à l’aide de Matlab. Les résultats sont indiqués au tableau \ref{tab:4-resultats-matrice-covariance}.

  \begin{table}[h!]
    \centering
    \caption{Résultats}
    \begin{tabular}{lll}
      \hline
                 & Ellipses pour    & Ellipses pour     \\
                 & $C_{(50,15)}$ et & $C_{(100,15)}$ et \\
                 & $C_{(50,30)}$    & $C_{(100,30)}$    \\
      \hline\hline
      Axe majeur & 9,8766           & 19,7533\\
      Axe mineur & 9,6647           & 19,3292\\
      Angle      & 41,1$^\circ$     & 41,1$^\circ$\\
      \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:4-resultats-matrice-covariance}
  \end{table}
